<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es_ES"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es_ES" /><updated>2019-09-14T21:38:57+02:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Sevilla Maker Society</title><subtitle>La comunidad maker de Sevilla</subtitle><author><name>MakerSocietySVQ</name></author><entry><title type="html">Un makerspace para Sevilla, una Sevilla para un makerspace (II)</title><link href="http://localhost:4000/2018/06/24/un_makerspace_para_sevilla_una_sevilla_para_un_makerspace_ii.html" rel="alternate" type="text/html" title="Un makerspace para Sevilla, una Sevilla para un makerspace (II)" /><published>2018-06-25T05:45:13+02:00</published><updated>2018-06-25T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/06/24/un_makerspace_para_sevilla_una_sevilla_para_un_makerspace_ii</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/06/24/un_makerspace_para_sevilla_una_sevilla_para_un_makerspace_ii.html">&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en
  &lt;a href=&quot;https://medium.com/maker-society/sevilla-maker-society-un-makerspace-para-sevilla-una-sevilla-para-un-makerspace-ii-3201da5e970b&quot;&gt;Medium.&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salvador Allende, antes de ser asesinado durante el golpe de estado del 73 en Chile, dijo que
  “ La historia es nuestra y la hacen los pueblos”. Nuestra constitución de 1978, dice “
  La soberanía nacional reside en el pueblo español, del que emanan los poderes del Estado”.
  El preámbulo de la constitución americana, dice “ We, the people of the United States.”.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pueblo, gente, personas. Países, lugares, espacios. Personas, y espacios. Todo se reduce al mismo mínimo
  común denominador. En la historia del emprendedor, en la historia del grupo político emergente perseguido
  por una dictadura, siempre hay personas y espacios. Sea Steve Jobs, Wozniak y
  &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Homebrew_Computer_Club&quot;&gt;el homebrew computer club&lt;/a&gt;, o
  el PSOE y la carbonería. Pero desde hace unos años, parece que los espacios se han virtualizado, que ya
  no hace falta reunirse. Craso error.
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*cZ_g34fOHR5nY8RvdINHbQ.jpeg&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Jobs y Wozniak en el Homebrew Computer Club, que ha sido descrito como el “crisol de una industria entera”&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;¿Hemos perdido la necesidad de conectar físicamente en un mundo hiperconectado? Creo, que hay personas que
  tratan de vender que una conexión virtual puede sustituir a una conexión física. Que un foro virtual, puede
  competir con un ágora, con un café, con una cerveza. Que un match, sustituye a una mirada. Creo, que es la gran
  mentira del siglo XXI.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt; ¿Se puede cambiar el mundo desde el ciberespacio? No seré yo el que le quite peso a Internet como una potente
  herramienta, como la mayor revolución en la comunicación y creación de contenidos de la historia. Sería estúpido
  negarlo. Pero todavía no se ha cambiado el mundo desde la red, uno puede utilizarla para organizarse para cambiar
  el mundo, para comunicar como va a cambiar el mundo, para transmitir las ideas que van a cambiar el mundo. Pero el
  mundo, es físico. Las conexiones humanas, las caricias, las palabras de amor, los atardeceres, los cafés, no son un
  conjunto de bits.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  La economía real es cinco veces la economía virtual. Y las empresas de Silicon Valley, no acabarían con el paro de Barbate.
  Siendo más rentables que una almadraba, no alimentan tanto como un tarantelo de atún fresco.
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/0*IjCDB0x38WuTOQPy&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Almadrabas de conocimiento&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;
  En un mundo virtualizado, hiperconectado, donde hay gente que lucha por volverlo frío y transaccional, reclamamos
  los espacios. Los espacios de reunión son más importantes que nunca, conocer a las personas, mirarlas a los ojos y
  compartir con ellas experiencias, proyectos. El mundo, la historia, va de personas que se conocen en lugares donde se
  agrupan gente similar, donde intercambian ideas y crecen juntos.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  El valor lo ponen las personas, que al compartir sus ideas, al compartir sus proyectos hacen que sean mejores.
  ¿Qué pasa si un apasionado de la cohetería amateur aprende a manejar un soldador de arco con un apasionado del motociclismo?
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/bKHz7wOjb9w&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
¿Qué pasa cuando a alguien que está arreglando un cortacésped tiene al lado a alguien arreglando un drone?
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
  &lt;iframe  src=&quot;https://www.youtube.com/embed/soxxPyaAT1k&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;
¿Y si los grandes inventores españoles se hubieran reunido en el mismo taller? ¿Tendríamos un submarino de Peral que puede
engancharse al teleférico de Torres Quevedo? Esto es dominio para la especulación, pero la historia en España vincula a las
generaciones de poetas en la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Residencia_de_Estudiantes&quot;&gt;Residencia de estudiantes de Madrid&lt;/a&gt;
, fueron coetáneos, y muchos se conocieron, y aprendieron los unos de los otros. También hubo allí laboratorios de ciencia experimental
donde trabajaron Severo Ochoa o Luis Calandre.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
El lugar por lo tanto, es un soporte para crear una red de conexiones entre personas que comparten experiencias. El lugar
es un medio, las personas que se conocen en él se aportan las unas a las otras y se impulsan. La red que se crea allí tiene
un valor proporcional al cuadrado de sus participantes, según la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_Metcalfe&quot;&gt;ley de Metcalfe.&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*viSPIJCwF3QgozK84ZVuTQ.jpeg&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;La ley de Metcalfe dice que el valor de una red de comunicación es proporcional al cuadrado de sus nodos.&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;
Hace tiempo escribí lo &lt;a href=&quot;https://medium.com/@lbsalgadobenitez/startup-weekend-aerospace-sevilla-2017-una-visi%C3%B3n-personal-fb8bb4a37c76&quot;&gt;
  siguiente sobre el SW.&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;blockquote&quot;&gt;En el SW las ideas no son más que un medio para conectar a las personas que tienen los
  mismos intereses, las mismas pasiones y quieren resolver problemas parecidos. Son el medio para crear un equipo efectivo.
  Fin. Las ideas no son importantes, lo que perdura son las personas.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;
Siguiendo una construcción parecida, pero para un makerspace, la cosa quedaría así.
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;blockquote&quot;&gt;    Un makerspace no es más que un centro, o un taller, donde personas con intereses parecidos,
  pasiones parecidas, se reúnen a construir juntos. El espacio es neutro, es un medio para crear una comunidad. Lo importante,
  es lo que las personas hagan en el espacio, porque son ellas las que perduran.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;
He hablado anteriormente de los objetivos de la SMS, y los intereses y pasiones de la gente que se reúnen en la asociación son parecidos,
aunque no los mismos. En general, se agrupan alrededor de la tecnología ciudadana y la libertad del conocimiento.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Cada uno tiene una interpretación individual de la realidad, y cada uno tiene unos intereses en torno a una serie de proyectos.
Pero, tenemos un nexo común de unión.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Por eso, necesitamos un espacio común para todos. Para el libre acceso a las herramientas, la transferencia del conocimiento, para
que la gente parecida se conozca y cree lazos. Para tener proyectos comunes, para mejorar la ciudad. Para aumentar nuestro valor
como red de personas de creadores DIY. Para ayudar a que los hombres libres pueblen las alamedas, y tengan un sitio donde construir
los proyectos que hagan del mundo un lugar mejor.
&lt;/p&gt;</content><author><name>Luis B. Salgado Benitez</name></author><summary type="html">Este artículo fue publicado originalmente en Medium.</summary></entry><entry><title type="html">Un makerspace para Sevilla, una Sevilla para un makerspace (I)</title><link href="http://localhost:4000/2018/06/17/un_makerspace_para_sevilla_una_sevilla_para_un_makerspace_i.html" rel="alternate" type="text/html" title="Un makerspace para Sevilla, una Sevilla para un makerspace (I)" /><published>2018-06-18T05:45:13+02:00</published><updated>2018-06-18T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/06/17/un_makerspace_para_sevilla_una_sevilla_para_un_makerspace_i</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/06/17/un_makerspace_para_sevilla_una_sevilla_para_un_makerspace_i.html">&lt;p&gt;Este artículo fue publicado originalmente en
  &lt;a href=&quot;https://medium.com/maker-society/sevilla-maker-society-un-makerspace-para-sevilla-una-sevilla-para-un-makerspace-i-c0a34310ff34&quot;&gt;Medium.&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los garajes han pasado a formar parte del imaginario popular, conforman la base del mito del creador
  en siglo XX. &lt;a href=&quot;https://cincodias.elpais.com/cincodias/2013/08/06/sentidos/1375802625_740958.html&quot;&gt;
  Wozniak, Jobs y sus amigos ensamblaron el Apple I &lt;/a&gt; en el garaje de los padres de Steve Jobs.
  &lt;a href=&quot;http://www.accionpreferente.com/negocios/en-el-garaje-donde-se-creo-google/&quot;&gt;Larry Page y Sergey
    Brin alquilaronun garage&lt;/a&gt; y parte de una casa en los inicios de Google.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos garajes no son más que talleres, los talleres donde los inventores se
  reunían a crear sus inventos.  Wozniak y Jobs en el mundo físico, soldando los
  primeros circuitos integrados del Apple I, y Brin y Page en el mundo de los bits
  creando su algoritmo PageRank. &lt;a href=&quot;http://infolab.stanford.edu/pub/voy/museum/pictures/display/0-4-Google.htm&quot;&gt;Bueno, y con sus Lego.&lt;/a&gt; :)
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*1mQi1_4tC5T6nf9XvkWy9Q.jpeg&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;El primer servidor de Lego.&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;Y no hace falta moverse tan atrás en la línea temporal, el mito es recurrente.
  &lt;a href=&quot;https://hyperloop-one.com/blog/surreal-to-so-real&quot;&gt;Hyperloop One también comenzó en el garaje de Los Ángeles de Brogan.&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*hIZPzzGjGxMWLEb3EbPGqA.jpeg&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Hyperloop One — Todo empezó en un garage.&lt;/span&gt;

&lt;blockquote class=&quot;blockquote&quot;&gt;Todo se reduce a un concepto simple. La gente creativa necesita herramientas
  y espacio con las que construir sus ideas. Desde Wozniak, hasta Peral.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; El ciclo creativo siempre se ve bloqueado por tres elementos. No tenemos acceso
  a las herramientas necesarias para llevar a la realidad nuestra idea, no tenemos
  espacio suficiente para albergar nuestro invento o no tenemos capital suficiente
  para invertir en nuestro proyecto.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Normalmente, el tercero y el primero se unen. No tenemos capital suficiente para adquirir las herramientas con las que
  construir un prototipo de lo que queremos construir, aunque evidentemente, a veces la idea misma es la que es intensiva
  en capital. El espacio puede ser el cuello de botella en muchos proyectos, algunos tan mundanos como el cambio de aceite de un coche.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  En el siglo de la economía colaborativa, es la colaboración la que resuelve las necesidades de los individuos que disfrutan de la
  creación física. La idea no es nueva, ni mucho menos, en el mundo abundan hackerspaces y makerspaces desde hace más de 40 años.
  Y los artesanos tenían gremios y logias hace siglos, donde compartían los secretos entre maestros, y compartían las herramientas más caras.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  En el siglo XX, la logia y el gremio se refundan en el hackerspace. Un espacio de creación compartida en la que hackers,
  personas que disfrutan mejorando, creando y modificando el funcionamiento de cosas, se reúnen a crear. Compartiendo los
  gastos de espacio y herramientas, y creando una comunidad donde se comparte el conocimiento de manera orgánica.
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*XiyJJdzRqWX9mAuoYjou-g.jpeg&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Una tarde concurrida en un hackerspace.&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;
  Un makerspace no es más que un hackerspace orientado al mundo de la creación física, y que trata de evitar el término hacker,
  vilificado por la prensa, por el término maker, más neutro. El término hacker nació en el MIT, en el club de modelismo
  ferroviario ( por favor, detened a esos delincuentes ), el significado original se refiere a una “ persona que disfruta de
  un conocimiento profundo del funcionamiento interno de un sistema, en particular de computadoras y redes informáticas”.
  El término maker estaría más referido a un sistema físico, un robot, un submarino, algo que interacciona con el mundo físico.
  Una persona curiosa, a la que le gusta desmontar y construir para entender.
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*g7jnYPwMMOLaqtac_wa-_g.jpeg&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;MiniFabLab, un pequeño FabLab de 10000$.&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;
La Sevilla Maker Society nace en Sevilla con el objetivo de levantar el primer makerspace asociativo de Andalucía.
Una asociación sin ánimo de lucro que gestiona un espacio de creación compartido, un taller donde una comunidad puede
compartir herramientas y conocimientos para perseguir proyectos individuales o comunitarios.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
El primer objetivo, es crear una comunidad donde el conocimiento, las ideas y los proyectos fluyan bajo la cultura
del conocimiento libre (Open Source). Una comunidad de personas inquietas y creativas, interesadas en las técnicas
de fabricación digital y la libertad del conocimiento.
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;blockquote&quot;&gt;Una cultura del conocimiento libre entendida como el libre acceso a la información,
  pero cuya raíz es la voluntad de los creadores por compartir el conocimiento.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;
Esta comunidad puede acceder a las herramientas más caras y voluminosas de forma colectiva, disminuyendo así las barreras
de entrada a la fabricación de proyectos. Además, teniendo un espacio lejos de tu salón, donde nuestras parejas y gatos
luchan por una mesa del salón a la que no se puede acercar un triste soldador, bajo pena de la más dolorosa y lastimera
de las muertes, ante el menor de los arañazos.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Es lógico, que teniendo la libertad del conocimiento como base en la asociación, también se busque la difusión de la
cultura maker y el movimiento DIY. Intentando crear en nuestro entorno la conciencia de que las nuevas tecnologías de
fabricación digital ofrecen posibilidades de creación al alcance de todo el que se lo proponga. Crear, nunca fue tan fácil.
Comunicarlo y difundirlo, nunca estuvo tan a mano.
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;blockquote&quot;&gt;    Una comunidad, que se reúne en torno a un espacio para compartir gastos, herramientas,
  conocimiento, proyectos, sueños, ideas. Una comunidad que puede impactar de manera positiva en su entorno.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;
No somos los primeros que intentan crear un espacio de esta índole en Sevilla, ya lo intentó antes
&lt;a href=&quot;https://inversalblog.wordpress.com/&quot;&gt;Inversal.&lt;/a&gt;También hubo intentos comerciales como el de
&lt;a href=&quot;https://www.fabhub.io/ehcofab&quot;&gt;ehcofab&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Aunque no todo ha sido fracaso, el &lt;a href=&quot;http://fablabsevilla.us.es/&quot;&gt;FabLab&lt;/a&gt; de la Facultad de Arquitectura de la
Universidad de Sevilla es un caso de éxito que ayuda a sus estudiantes a tener relevancia internacional. También hay
cooperativas de carpinteros como &lt;a href=&quot;http://www.tejares11.com/&quot;&gt;Tejares 11&lt;/a&gt;, corrales de artesanos en
&lt;a href=&quot;https://www.diariodesevilla.es/sevilla/Pelicano-viaje-triangulo-creativos_0_1135986662.html&quot;&gt;El Pelícano &lt;/a&gt;,
desde luego no hemos venido a inventar la colaboración, pero si venimos a probar un
modelo asociativo que no se ha probado anteriormente en la ciudad.
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*_tPzSQlCoUevbOGzfU24Ag.jpeg&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Ignacio Rodríguez, de “El Pelícano Mecánica” con su máquina del compás flamenco.&lt;/span&gt;


&lt;p&gt;
Tenemos referentes en Makespace Cambridge, y Makespace Madrid, a los que vamos a visitar en breve por cierto. Y de ellos,
fusilamos algunas cosas, como nuestra voluntad de no ser un FabLab y no seguir el FabLab charter. No ser un Techshop, y
no tener objetivos comerciales sino más bien preocuparnos de ser sostenibles, aunque va a ser complicado después de que han
quebrado. No ser un hackerspace, y tener más visión física. Y sobretodo, no ser un coworking, esto es mucho más que un
banco de trabajo donde venir de 8 a 17, aunque hay coworkings que son más que eso.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Esto es Sevilla Maker Society. Y si tienes un proyecto, puedes venir a crearlo, y compartirlo. Bienvenido.
&lt;/p&gt;</content><author><name>Luis B. Salgado Benitez</name></author><summary type="html">Este artículo fue publicado originalmente en Medium.</summary></entry></feed>